\section{ČÁP teorém a jeho vztah k NoSQL databázím}
Eric Brewer přisuzuje distribuovaným systémům 3 základní vlastnosti, přičemž současně může distribuovaný systém splňovat nanejvýše 2 z nich:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Konzistence} (\textbf{C}onsistency)
	\begin{itemize}
		\item Pro každý požadavek je vrácen správný výsledek.
		\item V případě distribuovaného úložiště vrací každý uzel aktuální a stejná data.
		\item V případě výpočtu se výsledky od jednotlivých uzlů neliší.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Dostupnost} (\textbf{A}vailability)
		\begin{itemize}
	\item Na každý požadavek přijde odpověď
	\item V kontextu teorému čas odpovědi nerozhoduje.
	\item V kontextu praxe ano, systém musí být vždy dostupný.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Tolerance výpadku} (\textbf{P}artiotion tolerance)
			\begin{itemize}
	\item Určuje chování podpůrného systému, na kterém služba běží.
	\item Určuje, jestli je systém schopen dále fungovat v případě výpadku části systému.
			\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{itemize}
	\item Označení 2 ze 3 je velké zjednodušení.
	\item Hodnoty nejsou striktně binární, mění se v čase (např. mezikonzistencí a dostupností).
	\item Nicméně CAP teorém stále dobře slouží návrhářům systémů k utříbení priorit.
\end{itemize}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Nejlepší možná dostupnost}
	\begin{itemize}
		\item Vybereme si garantovanou konzistenci s maximální možnoudostupností.
		\item Systém je tolerantní k výpadku dílčí služby.
		\item Když by hrozila nekonzistence, raději systém přestane odpovídat.
		\item Používá se v rámci jednoho datacentra, např. jako služba spravující metadata pro distribuovaný filesystém.
	\end{itemize}

	\item \textbf{Nejlepší možná konzistence}
		\begin{itemize}
		\item Dostupnost je klíčový faktor, systém snese občasnou nekonzistenci.
		\item Používané u služeb distribuovanými napřič několika datacentry.
		\item Chyba v jakémkoliv datacentru by znamenala výpadek celé služby, proto je třeba ji garantovat.
		\item Používá se u webových cachí a obrázkových serverů.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Tolerance výpadku?}
		\begin{itemize}
		\item Distribuované systému jsou stavěny na principu "co se může pokazit, pokazí se".
		\item Výpadek dílčí části systému je brán jako předpokládaný stav.
		\item Díky tomu možnost použití levného HW.
		\item Nulová tolerance výpadku -- nutnost redundance všech systémů.
		\item Od 90. let na ústupu.
		\end{itemize}
	\item 	\textbf{Segmentovaná konzistence a dostupnost}
			\begin{itemize}
		\item Existují systémy, které nemají požadavky na všechny typy dotazů stejné.
		\item Celý systém se rozdělí na několik komponenty, každá bude splňovat vždy danou část CAP teorému.
		\item Celý systém nezaručuje ani konzistenci, ani dostupnost, danou vlastnost poskutuje vždy jeho část.
		\item Segmentace může probíhat na několika úrovních.
		\item \textbf{Rozdělení podle dat}
				\begin{itemize}
			\item Jiná data mohou vyžadovat jinou úroveň dostupnosti a segmentace.
			\item Používané hlavně ve file systémech.
					\end{itemize}
		\item \textbf{Rozdělení podle operací}
				\begin{itemize}
			\item Operace pro zápis mohou mít jiné požadavky na konzistenci a dostupnost než oprace pro čtení.
		\item Používané hlavně v databázových systémech.
				\end{itemize}
					\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{NoSQL (Not Only SQL)}
Důvody ke vzniku distribuovaných databází:
\begin{itemize}
\item Interaktivní aplikace se za posledních 15 let rapidně změnily, stejně jako požadavky na správu dat těchto aplikací.
\item Big Data, Big Users, NoSQL, Cloud Computing.
\end{itemize}
Nedávno bylo 1000 denních uživatelů aplikace hodně, 10 000 extrém. S nástupem mobilních zařízení se \textbf{doba trávená online rapidně zvýšila}. Dnes mají aplikace \textbf{miliony uživatelů denně}. Počty uživatelů se nevyzpytatelně a mění. Je těžké je předvídat a předvídat zátěž. I nově spuštěná aplikace se může stát virální, z nuly na milion uživatelů přes noc. Někteří uživatelé používají aplikace pořád, jiní vůbec. \textbf{Sezónní výkyvy} jako Vánoce. Je nutné podporovat \textbf{dynamické zvyšování a snižování počtu uživatelů}.
\noindent
NoSQL datový model:
\begin{itemize}
	\item Data jsou agregována dohromady.
	\item Dochází k duplicitě informace.
	\item Disky jsou dnes levné, nevadí.
	\item Díky tomu lepší možnost distribuce dat.
	\item Díky tomu lepší zápis/čtení (lze provádět paralelně).
	\item Není předem definované schéma tabulky.
	\item Změna schématu za běhu je u relačních DB problém.
	\item Přesný opak toho, co dnešní aplikace vyžadují.
	\item NoSQL databáze umožňují vkládat dokumenty za běhu bez nutnosti definovat předem jejich formát.
\end{itemize}
Moderní webové aplikace s Big Users a Big Data potřebují škálovat horizontálně (scale out). S každými (např.) 10 000 uživateli je přidán jeden server. Aplikační servery toto umí, relační databáze nikoliv. 

Relační databáze škálují vertikálně (scale up). S každými (např.) 10 000 uživateli je potřeba koupit lepší server. Cena za lepší server neroste lineárně nýbrž exponenciálně.

NoSQL databáze byly vyvinuty od začátku jako distribuované, horizontálně škálovatelné databáze. Používají cluster standardních PC místo jednoho super serveru. Tolerance vůči výpadkům jednotlivých serverů je zakomponována v desingu databáze. NoSQL databáze škálují lineárně jako aplikační servery. Při přidání dalších serverů není třeba měnit kód aplikace. NoSQL databáze automaticky rozmisťují data mezi jednotlivé servery (auto-sharding), bez řízení v kódu aplikace. Sharding u relačních databází může znemožnit provádět určité dotazy, zde nikoliv. NoSQL databáze mají vestavěné transparentní kešování, není nutná interakce programátorů ani adminů, beží na stejné infrastruktuře.

NoSQL je alternativa k tradičním relačním DBMS (Database Management System).
\begin{itemize}
	
	\item Výhody
	\begin{itemize}
		\item flexibilní schéma
		\item masivní škálovatelnost
		\item relaxovaný model konzistence $\rightarrow$ vyšší výkon a dostupnost
	\end{itemize}
	\item Nevýhody
\begin{itemize}
\item není deklarativní dotazovací jazyk $\rightarrow$  více programování
\item relaxovaný model konzistence $\rightarrow$  menší garance
\end{itemize}
\end{itemize}

Typy NoSQL databází:
\begin{itemize}
	\item Map-Reduce framework
	\item Key-value úložiště
	\item Dokumentové úložiště
	\item Grafový databázový systém
\end{itemize}




















